<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
    <title>沉思涧 - 游戏</title>
    <link href="https://lymslive.github.io/tags/you-xi/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/>
    <link href="https://lymslive.github.io"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2024-02-24T00:00:00+00:00</updated>
    <id>https://lymslive.github.io/tags/you-xi/atom.xml</id>
    <entry xml:lang="en">
        <title>《祈今朝》与仙剑六评析</title>
        <published>2024-02-24T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2024-02-24T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://lymslive.github.io/think/qijinzhao-xianjian6-pingxi/" type="text/html"/>
        <id>https://lymslive.github.io/think/qijinzhao-xianjian6-pingxi/</id>
        
        <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;qi-jin-zhao-yu-xian-jian-liu-ping-xi&quot;&gt;《祈今朝》与仙剑六评析&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;2024 年初，由《仙剑奇侠传六》游戏改编的电视剧《祈今朝》在网络平台播出。个人评
价，在当前仙侠剧普遍同质化与低幼化的风气下，该剧算是一部优良作品了。至于有些游
戏迷称之为“神作”，倒不必捧杀，或可认为是针对那些无脑跟风黑的抬杠或激愤之言。
因为与《祈今朝》同期播出的还有《仙剑四》电视剧，号称两大视频平台打擂。《仙剑四》
确实是一部不及格的改编电视剧，而《祈今朝》无端跟着挨骂，却不免有失公允。当然了，
新作品要接受观众的批评，也属正常现象。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;作为早期仙剑粉，我没有玩过仙剑六原游戏，据说它不是个好游戏，只有剧情值得称道。
所以有部高度还原游戏剧情的《祈今朝》问世，意义重大，可满足相当一大部分游戏粉的
遗憾。本文也将先从回顾剧情入手，对剧情熟悉或不想被剧透的朋友，可跳过第一节。然
后拟专门讨论电视剧改编与神农九泉设定的问题。虽以电视剧为主，但一些讨论也应适于
游戏原作。&lt;&#x2F;p&gt;
</summary>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>《仙剑四》剧版改编得失观汇总</title>
        <published>2024-02-02T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2024-02-02T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://lymslive.github.io/think/xianjian4-tv-defct/" type="text/html"/>
        <id>https://lymslive.github.io/think/xianjian4-tv-defct/</id>
        
        <content type="html">&lt;h1 id=&quot;xian-jian-si-ju-ban-gai-bian-de-shi-guan-hui-zong&quot;&gt;《仙剑四》剧版改编得失观汇总&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;2024 开年，由经典国产单机游戏《仙剑奇侠传四》改编的电视剧《仙剑四》在爱奇艺开
播。但 ip 改编剧，踩的捧的都很热闹。本人曾是仙四游戏粉，所以仅管对剧版不太满意，
仍是有所关注。在此收集整理众网友锐评声音，主要针对剧情改编方面的缺点与优点（排
名不分先后），先简要罗列一下。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;gai-bian-que-dian-cao-dian-lei-dian&quot;&gt;改编缺点、槽点、雷点&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ol start=&quot;0&quot;&gt;
&lt;li&gt;戏外男女主争番。可能是剧方操作的锅，与女主签一番，与男主签平番，成品官宣及
片头尾明示平番（排名不分先后），于是女主粉丝维权，男主粉丝护主。比较魔幻的
是仙剑四剧情明显不是大女主戏，为何要求着女主签一番。这也势必导致给女主韩菱
纱大量加戏，尤其是感情戏。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;正片开头，剧透死全家。以旁白上帝视角，却不完全真相，哪怕前面加一句“据琼华志
录”也好，说明所谓蛊惑与叛逃仅是主观视角。消减了本剧最大悬念。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;猪妖朋友，人设矛盾。改编猪妖是朋友，却还要按原著吃猪妖。原著抓小野猪上供青
爹很合理，大野猪为救小猪疑似撞墓门引开主角。但改编剧主角的行为逻辑还不如原
著灵智未开的猪（还没到猪妖层次）。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;开篇即喊口号“人妖平等”假大空。缺乏原著经过历练后感悟而来的沉痛感。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;女主穿红裙爬山，不知是为了丝袜不能过审，还是为了掩盖身高。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;青鸾峰的结界结了个寂寞，未说明女主如何破结界能进去的，其他反派去抢剑也来去
自如，何苦专门惊叹一句“果然有结界”。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;男主初见女主成猥琐痴汉，大野猪主要作用是强行捆绑男女主组 CP 。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;女主上山动机改成受雇佣寻望舒剑。韩小姑娘何德何能得入大琼华眼，专门雇她去寻
那么重要的剑。况且在望舒重新激活苏醒冲破石尘溪洞之前，他们怎么知道剑在青鸾
峰，如若知道，直接杀上去不好吗？女主骗剑的设定纯属为增加与男主的情感波折。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;玄宵冰封造型太 low ，物理方位的 low 。原作玄宵即使被冰封，也是高高在上以挺
拔之姿立于冰壁上的。演员露个脸就那么重要吗，何况还有个替身给他露脸。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;夙瑶，大琼华掌门，原作事业大佬，成了恋爱脑，挤入玄宵等上辈人物的多角恋中。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;前期主线成了抢望舒剑，烂俗的夺宝套路了。偏离原作主线。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;因为抢剑，紫英提前出场，在青鸾峰出场效果与逼格比在巢湖出场低多了。巢湖出场
与原作还有点类似，可能是先拍的，但是后来制作就往前面插抢剑了。然后紫英成了
救场工具人，前几集都在救主角路上。女主又因为骗剑的设定，在紫英巢湖出场时还
要怼他，又降了紫英的逼格。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;太平村村民对云天河态度前倨后恭，态度转变太生硬，救场明明是紫英不是天河，要
跪谢的也该是紫英那样的剑仙。原作寻仙主线契合度 -1，改编为云天青平反主线 +1。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;幻瞑妖界大将北柯提前出场，成为前期反派小 boss ，锤实祸乱人间的罪恶？不合原
设。鱼妖与虎妖搞深情 cp ，改编宣扬爱情主题 +1 。不恋爱，不成戏。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;黑衣人带剑匣上山抢剑，说那么高级的剑匣却能被菱纱一镖打碎实属搞笑。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;玄影结巴，看着像人狠话不多的技术打手定位，却派他去做甲方联络人与女主对接业
务，这个职位的招聘条件起码要有交流能力强这一项吧。强行给女主加 cp 。但是后
面上了琼华，项目完成了，女主还叫他雇主？都说是朋友了，名字都不叫的，要不干
脆叫声“影哥哥”都更合理。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;还原了的游戏原作回合制战斗的特点，特效猛如虎，演员原地杵。其实是有点夸张的，
特效也没那么虎。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;还原了人物命名。因为天青、天河、紫英其实都是矿石名，演员也演得像矿石一样表
情僵硬就对了。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;女二柳梦璃出场太呆滞无视。其实演员不丑，后面也越来越耐看，但第一印象很重要，
与特效及原作的期待差距太大。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;女萝岩大幅削减，与淮南王陵合并。反派北柯像紫英一样很忙，全程陪戏。紫英被北
柯暗算了，削了紫英的战力与魅力。删了槐米剧情，减少了表现紫英对妖的心路历程。
淮南王故事的改编，寻仙主题 -1 ，工业糖爱情主题 +1。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;剧中特意强调天河与他爹长得一点都不像。在双剑已被剧透的情况下，天河是不是玄
霄儿子成了本剧最大悬念。大概男主不是一番，只有平番合约，不允许他演父子俩角
色。但即使演员长得不像，也没必要特意强调像或不像，避而不提就行，默认儿子长
得像老子也是天经地义。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;陈州千佛塔弦歌问情支线，改编稀烂，寻仙主题 -1，工业爱情 +1。只剩原声背景音
乐收割情怀。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;明珠有泪支线提前到陈州，与昏睡事件放一起是可以了。但是历江流亲手杀了爱人的
父母，就很脑残了。原作是误杀，才让人感慨。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;从陈州开始，云天河开启江小鱼附身模式，再不是那个很傻很天真的野人了，居然能
识破鱼妖的变化，还设计诈她，这很不野人。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;男主日常吐血，为女主挡刀，很刻意的套路反复使用。内含强大灵蕴的主角光环，爆
发起来让紫英身处何地？&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;播仙镇青凤阁，很不合理。修仙门派脚下怎么容人妖混杂之地，分明是对琼华的挑衅
与藐视。寻仙主题 -1，为爹平反主题 +1。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;太一仙径与酒色财气试炼全删了。有些游戏迷想补全酒色财气场景是妄想。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;入琼华后开启舞台剧三一律模式，都不用换场景，水了很多集的宫斗戏码。如此校园
霸淩，还死皮赖脸留下，只为爹平反主题 +1。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;入门风波后，云天河三人统一拜入紫英门下，名副其实的师徒关系，却不叫师父而叫
师叔，辈分关系形同儿戏。原作紫英只代师授艺，叫师叔才合适，才有同辈的亲近感。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;原作天河称玄霄大哥，忘年交关系，剧版叫前辈，有种疏离感。这也源于这两个人物
性格的魔改，没法成为忘年交那个美好关系。玄霄授艺那几段更胡扯且辣眼睛。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;重光长老牛逼哄哄地出关，没多久就打回原型。半破冰的玄宵重新冰封，回到原点开
启三寒器主线，所以琼华水了十几集是一点主线都没推进啊。且琼华众人对玄霄的态
度很飘忽，给出的理由其实也很生硬与脆弱。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;虚召隐匿神技，有多少剧情是由他偷听推动的，简单的重复技巧。然而他没有反隐匿
技术，最后也被梦璃无意偷听了一把。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;玄影工具人下线。虽不喜这人设，但好不容易创建了一个机关人，本可发挥更大作用
的，却只起到填充爱情线的作用。然后没看懂他怎么死的，重光没必要杀他的，即使
要杀也是直接杀了，而不是要像杀菱纱的样子，然后玄影跑去挡刀。很低级的煽情。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;如果不是想到主线，女主的堂姐就一直晾在病床上躺着了。原作是菱纱一直没找到破
除家族诅咒的办法，所以一直在外游历。改编剧为了煽情加个病危的阿姐，在播仙镇
入琼华前就拿到仙丹，却不第一时间回去救亲人。然后阿姐的态度转变也不合理，人
家刚救活你，怎能有底气限制菱纱的自由。无非强行煽情以及撒糖一起跪祠堂。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;专门为紫英开了一集单元剧，涉及其燕国皇子往事，完全没必要的注水，对紫英的人
物塑造弊大于利。主要是紫英弱化不可忍。还有夙莘师父，作为一个女性角色，过多
表现其放荡不羁的形象不妥，对比重阳长老演成老顽童形象却是合适的。此外，夙莘
与紫英、梦璃的师徒关系好乱，假设后面要给紫璃凑 CP 就更乱麻了。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;狐三太爷那段感觉很儿戏，原创什么赌约的并不能很好地表达它想表达的东西。然后
打狐三太爷时，居然只有天河一人出手，其他人都看戏是吧。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;三寒器主线其实就演了一个光纪寒图。梭罗果系统自带了。鲲鳞从重光那得到消息是
去巢湖，但是立刻跑出夙莘来纠正要去青鸾峰，所以重点已不在寻找寒器了，而是梦
璃妖化的剧情。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;重上青鸾峰时，紫英才突然说要打破结界，像青鸾峰这样人妖共处之地不该存在。那
怎么第一峰紫英上青鸾峰救男女主时不说要打破结果，而且那时真能看到猪妖的，后
期连一个妖都没在青鸾峰出镜了。眼里容不下沙子的话，不是应该先清理琼华脚下的
播仙镇吗？&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;按大肆宣扬的四人友谊论，没有雌竞，但是紫英与天河却经常闹矛盾，像床头吵架床
尾和那种，一集内出现分歧然后火速和解。然而割袍断义什么鬼，按严肃关系论，应
该叫逐出师门才对。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;紫英铸剑本来是段好剧情，但看他抡的小锤锤，居然与我大学金工实习做的锤子差不
多大，瞬间出戏。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;后期有些剧情，感觉就像打游戏，停下主线，专门去清支线。比如找寒器前分别为
菱纱、紫英插入两段亲情戏；从冥界找到翳影枝，也不赶紧去找梦璃。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;不但什么人都要凑 CP ，连弓也要凑 CP 。末期正反赶时间练功、练法宝，那是很古
早武侠都用烂的庸俗套路了。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;因为琼华超长宫斗戏，后期剧情太赶了。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;剧情一直在讲琼华入侵幻瞑界，但最后大战突然变成妖界主动杀入琼华了。大约是资
金没放到场景上去，只能放到琼华去拍战斗场景。然后其实也没什么战斗场面，好像
菱纱捉急的喊叫镜头都比天河战斗镜头更多。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;琼华黑料太多，简单从一开始就当作反派来演了。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;九天玄女讲叙一个逻辑也奇怪，天河私吞阴阳紫阙原来是造成这一切事故的错误。当
年云天青若献出阴阳紫阙铸成真正的神剑，琼华就可以不必网缚妖界吸取能量，直接
就可以飞升了。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;琼华飞升飞到外太空了，仙侠变科幻了。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;最后结局改为云天河死了。反正男主最后也要死，不如与女主一起死，最后撒一波工
业糖。另外，紫英百年后的白发装太难看。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;h2 id=&quot;gai-bian-you-dian-he-li-dian&quot;&gt;改编优点、合理点&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ol start=&quot;0&quot;&gt;
&lt;li&gt;本剧低开高走，四人组的关系处理还好。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;女主古灵精怪，演技有所提升。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;石尘溪洞的魁召成了第一个地图最还原的人物造型。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;寿阳柳波波一家，以及裴剑挺还原。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;淮南王陵，还原了红衣女鬼。当然也没有莫小贝那么吓死。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;重光长老很出彩，比玄霄有气势，比紫英更帅。青阳长老也有特点，这算属于在影响
主题的情况下对原作的合理改编。重光的重度参与，却多少有点影响主题叙事了。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;抛开原作不谈，中期琼华故事还算紧凑，涉及事件有入门收徒风波，排斥叛徒之子风
波，故人之女与璇叶师姐之死，玄霄授剑天河几乎入魔变故，重光长老出关打压掌门……
凡此种种，也是有一条派系斗争的线在串联的。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;琼华上一辈的人物，除了夙瑶恋爱脑，其他许多人物改编还不错。夙莘从一个支线人
物改到关键主线人物了，这点值得赞扬，不过没看明白她怎么突然就剩半条命了。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;后面冥界云天青的回忆中，把大师兄玄震私生女的故事圆回来了。除了师徒私通这点
比较狗血外，确实把十九前大战的故事丰富了。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;h2 id=&quot;yi-xie-zong-he-zong-jie&quot;&gt;一些综合总结&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;以上观点基本都是网上其他观众的评论论点，我也认同其中绝大部分观点。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;我觉得，支持该剧的大部分都是主演们的粉丝。而原作游戏迷，以及其他具体更高级审美
情趣的观众，大部分是持否定态度的。负面评价与吐槽，在前面几集比较密集，后面涉及
的就更稀疏了。这很可能是许多观众弃剧了，看不到后面。而且在主角团上琼华后，在很
长一段时间，与原作剧情都没啥关系了。若当作一个全新的故事看，确实也更少槽点。但
毕竟该剧是改编游戏的，无法完全抛开原作来审视该剧。而我作为曾经玩过原游戏的观众，
可能也无法做到完全客观。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;单机游戏与电视剧固然不是相同的体裁，在改编时不可避免要经过一些“魔改”。但改编的
基本要求应该是逻辑自洽，更高级点的要求是弥补游戏原作的不足与限制。之前仙一与仙
三的改编剧，说实话我也没觉得多好，现在评分被推到这么高，有很大原因可能是同行衬
托吧。但我凭多年前观看仙一、仙三改编电视剧的印象，觉得它们的一些改编还是有合理
与可取之处的。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;比如仙一的阿奴，在游戏中与李逍遥是有感情因素的，即使李逍遥没主动撩拨人家，小姑
娘肯定也是怀春了。这有很大部分原因是游戏流程导致的，因为操作战斗需要有个队友才
更有可玩性，后期入队的阿奴若与主角不发生点朦胧情愫，就容易沦为没有灵魂的战斗人
偶。但电视剧就改掉了，电视剧没必要让阿奴与李逍遥有感情纠葛，突出所谓的灵月之争
就可以了。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;又比如仙三的徐长卿，在游戏中的存在感偏低，很多游戏直播 up 主经常戏谑地说就让徐
长卿裸着吧，也不给他买装备，就因为它在游戏流程中在队时间短，技能也不突出，在战
斗中贡献度低。然而从剧情上看，徐长卿显然是很重要很关键也很正面的人物。于是在仙
三电视剧中拔高了徐长卿的人物形象就很合理。我记得在剧中最终消灭邪剑仙时，也是徐
长卿与景天内外合击发挥了关键作用。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;而仙三剧把邪剑仙当作最终 boss 来打，我也是理解的，虽然重楼被史诗级削弱很不爽。
在游戏中那场景天与重楼的最终之战，可能是不适合用电视来表现的。因为那不是生死之
战，只相当于友情约炮，基情四射。在玩游戏时，玩家为了完美结局需要认真研究人物培
养，诸如技能、装备、道具等的搭配，来达成挑战重楼的任务，这在游戏中很有成就感。
但到了电视剧，如果还只是如原作的友情约炮，就没有最终 boss 的压迫感。所以电视剧
改编就把邪仙剑提升为最终 boss ，而看邪剑仙在主线流程中所起的关键作用，也是够格
升级为 boss 的，仅仅是战力不符合原作而已。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;对比之下，从这个角度再看仙四剧的改编，就很难有值得称道的改编点了。仙剑四剧的原
创改编部分与符合原作部分，是相当割裂的。仙剑四切合原作的部分剧情，以及配乐、造
型等元素，怎么看都有点像在迎合或讨好游戏粉，或者说编剧组功力不足时拿原作剧情来
硬凑。唯一耀眼的改编，可能是重光长老，但由于不是主角，从总体看难堪大任。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;最重要的是，仙四剧的主题或主旨，与原作游戏是完全不同的，并且是低了不止一个档次。
内核的败坏，外面包装的再光鲜也是肤浅，况且真正有多少比例的投资用在了作品质量上
的包装，也是值得怀疑的。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;按我的理解，仙四原作游戏的主题是寻仙与反思。关键是反思，不是完全否定，作为仙侠
题材，显然不能完全否定修仙，否则就没了故事的根基。若从现实来解读，寻仙不外是个
崇高理想的象征。就比如人类社会，共产主义可能是终极理想了吧，我们可以致敬为共产
主义奋斗的英雄，但若打着共产主义的旗号，实则没有为广大人民服务，那又不对了。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;而仙四电视剧，它完全没有深刻反映这个主题，它宣扬的主题大概是人妖平等的口号。从
现实角度解读，或许可贴向民族平等以及一带一路的思想。但它不够新颖，讲人妖平等的
故事很多，甚至像《白蛇传》这类的民间传说，也反映了对人妖平等的渴求与理解。所以
把仙四改编为宣扬人妖平等的故事，是很掉价与降逼格的行为。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;从具体实现上，仙剑四最大的改编可能是这两个，《我爹是云天青》，《琼华派当年不得
不说的故事》。人妖平等是云天青践行的思想，云天河为爹平反的社会价值也是推行他爹
的思想。如果不是仙侠世界应该比谁的拳头大，而是学术界比谁的口号大，那云天河妥妥
只是个“学二代”，他爹当年发表了轰动学术界有关“人妖平等”的论文，云天河就继承遗产
躺赢了，他可还有其他自己的成长与建树？这就是对主角人物形象塑造上的大降级。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;如果真要贯彻人妖平等的改编思路，那在最终结局云天河就不该被“殉情”去与韩菱纱磕 CP ，
而应该与柳梦璃在一起才对得起喊了那么久的人妖平等的口号。事实上，原作游戏的最终
定格画面，也正是云天河与柳梦璃同框，很可能暗示百年之后柳梦璃回来照顾云天河。只
不过原作编剧更懂得留白的妙用，没有那么俗地挑明。但改编电视剧，为了照顾广大观众
朋友的智商，不妨俗一点，把意思挑得更明显一点。只可惜，有资格撕番的“四千年”，演
的是韩菱纱，而不是柳梦璃，所以云天河只能被“殉情”。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;最后，要我说，仙四在仙剑系列是最独具一格的，与其说它是仙剑四，不如说它是古剑零。
而从古剑系列游戏开始，在剧情叙述上就大量融入了影视蒙太奇等技巧。虽然我不认为这
一定是好事或正确的发展方向，毕竟游戏应该保留游戏自身的特色。但从 IP 变现与影视
改编来说，这绝对是利好的。古剑系列，以及仙四的剧情叙述，都是可匹敌影视级别的，
当买下版权后，不需额外自作聪明的改编，直接替换真人表演就保值了。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;所以，仙剑四，终究是被错付了。它分明想另起炉灶讲另一个故事，但明显又功力不足，
这炉火经常燃不起来，不得不向原作借火。正是这种既割裂又混杂的东西，让许多游戏粉
体验了冰火两重天、欲仙欲死、难以言说的滋味。&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>同人游戏《新仙剑奇侠传二》感怀</title>
        <published>2023-12-05T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2023-12-05T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://lymslive.github.io/think/tongren-xianjian2/" type="text/html"/>
        <id>https://lymslive.github.io/think/tongren-xianjian2/</id>
        
        <summary type="html">&lt;!-- # 同人游戏《新仙剑奇侠传二》感怀 --&gt;
&lt;p&gt;同人国产单机游戏《新仙剑奇侠传二》在 2023 年下半年正式发布，我通关了几遍，很是
惊喜，一度沉迷。在原版仙剑系列中，仙二大约是口碑与存在感都最低的（之一？），这
与它后半程太匆促、完成度不足也有关系。但我向来认可仙二的可玩性，那是秉承初代仙
剑的味道。时隔多年，该系列可能要止于七代了，但竟然看到有粉丝为爱发电，制作了这
部免费同人作品，很是欣喜。我没有认真玩过其他仙剑的同人作品，但据其他玩家反馈，
这部新仙二在同人作品中是数一数二的，而且综合质量甚至可能超越了原版仙剑二，算是
弥补了原版的诸多遗憾。&lt;&#x2F;p&gt;
</summary>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>《战神的挑战》一代经典三消对战游戏心得与攻略</title>
        <published>2022-12-12T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2022-12-12T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://lymslive.github.io/think/game-puzzle-quest/" type="text/html"/>
        <id>https://lymslive.github.io/think/game-puzzle-quest/</id>
        
        <summary type="html">&lt;!-- # 《战神的挑战》一代游戏心得与攻略 --&gt;
&lt;p&gt;现在是 2022 年末，我还在玩《战神的挑战》（Puzzle Quest）第一代这款三消对战 RPG
游戏。从 3dm 下载的 PC 版，含《瘟疫之王的复仇》补丁。共有八个职业，我先玩了其中
四个职业，初版的战士、骑士，补丁的吟游诗人、盗贼。一开始玩的两个职业（周目）不
太熟悉，玩得比较菜，后来查了些攻略，就感觉更顺手了。所以也就趁机写下自己的一些
心得吧，大体也是网上（贴吧）的攻略总结。&lt;&#x2F;p&gt;
</summary>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>三消休闲游戏《梦幻家园》记玩</title>
        <published>2019-02-01T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2019-02-01T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://lymslive.github.io/think/sanxiao-home-land/" type="text/html"/>
        <id>https://lymslive.github.io/think/sanxiao-home-land/</id>
        
        <summary type="html">&lt;!-- # 三消休闲游戏《梦幻家园》记玩 --&gt;
&lt;p&gt;时隔一年，我又忍不住将封存的《梦幻家园》拿出来玩了一个多月。这真是个好游戏，很
对我的口胃。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;我偏爱三消游戏，大约是因为它有一定的策略性，别人解不开的局，我能解开，多少有一
些优越感。同时它也充满随机性，这就迎合了人性中普遍的赌博性，这次失败了，重试一
次就很可能过了呢，这可以上瘾。所以，简单的规则，做成轻量小游戏，又能满足人们的
成就感与赌徒心理，让三消游戏始终有一定的市场，吸引一批休闲玩家。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;当然，这里所提的三消休闲游戏，特指自移动互联网时代始的手机游戏。我最早接触的三
消手游是《Candy Crush》，中文译名叫《糖果粉碎传奇》。大概就是由于这款游戏的惊
艳与成功，将三消游戏挖掘成了手游时代的一种热门类型游戏。国产手游趁这趟东风的，
较成功的有《天天爱消除》与《开心消消乐》。不过这两个游戏似乎对中国女性玩家更有
吸引力，我没有玩下去，也可能是曾经沧海难为水的缘故。创新性不足，玩过更好的三消
游戏，自然就不会再沉迷于《开心消消乐》这种较同质的游戏了。&lt;&#x2F;p&gt;
</summary>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>三消塔防游戏《酒馆勇士》记玩</title>
        <published>2019-02-01T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2019-02-01T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://lymslive.github.io/think/sanxiao-tavern-guardians/" type="text/html"/>
        <id>https://lymslive.github.io/think/sanxiao-tavern-guardians/</id>
        
        <summary type="html">&lt;!-- # 三消塔防游戏《酒馆勇士》记玩 --&gt;
&lt;p&gt;前段时间在玩三消休闲游戏《梦幻家园》时，在玩得疲倦或没体力时，就想下载些其他三
消游戏来调剂尝鲜。然后就在苹果商店发现了《酒馆勇士》这个三消结合塔防的游戏。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;《酒馆勇士》是付费下载的游戏，我记得定价是 18 元。玩过游戏的都心知肚明，所谓免
费游戏反而是更坑的。收费游戏却更像诚实经营，一分钱一分货的买卖。所以我个人觉得
，这个游戏值得这个价。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;所谓塔防游戏，就是有战斗对抗的。在方形的棋盘格子中，不断有怪物从上往下掉落，不
同怪物有不同的掉落速度，当进入到攻击射程内，怪物就会向底部发起攻击。底部代表着
玩家的大本营，有血槽与护甲，当血槽与护甲都被打到零时，就意味着失败。在没有怪物
占据的格子中，有不同的能匹配三消的元素。如果在怪物附近匹配三消，就能对怪物造成
伤害。这就是《酒馆勇士》游戏的最基本最核心的战斗模式与核心玩法。&lt;&#x2F;p&gt;
</summary>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>古剑奇谭二，游戏与电视剧漫谈</title>
        <published>2018-10-29T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2018-10-29T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://lymslive.github.io/think/gujian2-game-and-tv/" type="text/html"/>
        <id>https://lymslive.github.io/think/gujian2-game-and-tv/</id>
        
        <summary type="html">&lt;!-- # 古剑奇谭二，游戏与电视剧漫谈 --&gt;
&lt;p&gt;话说自仙剑四后就不再稀罕仙剑了，改追古剑了。但实际上，我也只玩了古剑一，没再玩
古剑二。除了时间原因，可能我还是习惯于回合制，而不适应古剑二的战斗模式吧。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;直到前段时间，在优酷看了古剑奇谭二电视剧。当然嫌电视剧更新慢，就先找了一个视频
解说，将古剑二“视频通关”了。对于情怀系国产仙侠单机 RPG ，如今居然催生出这么一
个概念，视频通关，当真有趣。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;从这个意义上说，古剑奇谭二仍延续这种基调，最值得可圈可点的也就是剧情了。难怪有
些偏激的言论调侃这些游戏不过是动画片而已，那么改编电视剧也就不足为奇，甚至是更
好的归宿。但是平心而论，用游戏这体裁来讲故事，与影视剧讲故事，还是很有些不同的
。&lt;&#x2F;p&gt;
</summary>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>uno游戏漫谈</title>
        <published>2015-02-27T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2015-02-27T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://lymslive.github.io/think/talk-about-uno/" type="text/html"/>
        <id>https://lymslive.github.io/think/talk-about-uno/</id>
        
        <summary type="html">&lt;!-- # uno游戏漫谈 --&gt;
&lt;!--原址：新浪博客 (2015-02-27 15:26:57) http:&#x2F;&#x2F;blog.sina.com.cn&#x2F;s&#x2F;blog_490c36be0102vd00.html --&gt;
&lt;!-- uno 游戏漫谈 --&gt;
&lt;!-- 七阶子&#x2F;2015-2 --&gt;
&lt;h2 id=&quot;yi&quot;&gt;（一）&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;春节期间，我回老家，向家人引荐一种他们从未见过的“扑克”牌，即纸牌 uno ，泊来
品，洋玩意。虽然扑克大抵也是泊来品，但它早己是妇孺皆知的了。而 uno 则还是新贵
，1971才被欧洲人发明。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;我老家是赣南客家农村，父辈们多是外出打工的农民工，孩子们呢，虽然如今大学生批量
生产，但我们那的孩子能上大学的还是不算多。总之，老家的亲朋好友们文化层次都不太
高，但是对于陌生新奇的 uno 牌，还是能很快上手，乐在其中。尤其是我的一些堂弟妹
，说是被之吸引而沉迷也不夸张——因为他们不能像大人们那样打扑克赌钱的。&lt;&#x2F;p&gt;
</summary>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>古剑与仙四游戏感言</title>
        <published>2012-08-24T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2012-08-24T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://lymslive.github.io/think/gujain-xiansi-talk/" type="text/html"/>
        <id>https://lymslive.github.io/think/gujain-xiansi-talk/</id>
        
        <summary type="html">&lt;!-- # 古剑与仙四游戏感言 --&gt;
&lt;!--原址：新浪博客 (2012-11-14 21:57:33) http:&#x2F;&#x2F;blog.sina.com.cn&#x2F;s&#x2F;blog_490c36be0101fk87.html --&gt;
&lt;!-- 古剑与仙四游戏感言 --&gt;
&lt;!-- 七阶子 2012-8-24 --&gt;
&lt;!-- 首帖地址：http:&#x2F;&#x2F;tieba.baidu.com&#x2F;p&#x2F;1868290085 --&gt;
&lt;h2 id=&quot;yi-yin-yan&quot;&gt;一、引言&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;《古剑奇谭》两周年，我才开始玩起古剑，不过这也有个好处，两年之后的高版本，相对
于其初版本，总应有不少的优化与完善，网上网友们的攻略、经验、研究等也更为丰富，
除了有一不小心“被剧透”的风险外，总体来说游戏体验较为流畅。仅管如此，一周目之后
仍是意犹未尽，便紧接着玩了二周目。随后，想着《古剑奇谭》与《仙剑奇侠传四》之间
千丝万缕的关系，就把原来的仙四又复习了一遍。只是仙四我没再买配音版，因为我觉得
仙四在多年后的配音行为，纯属炒作圈钱之目的，绝非所谓对玩家艺术的考虑与扩充。也
看到其他网友对仙四配音的一些微词，故而就省省钱，玩玩老版吧，况且我也还正想对比
感受下有配音与无配音的游戏体验。本文这篇随笔，就想写写笔者对这两部游戏大作的评
价与感想，顺便也对古剑二或（与）其他国产 RPG游戏写些自己的期望与建议。因在我看
来，古剑才是仙四的“嫡亲师弟”，仙五才不是呢。看过网上对仙五的评价后，暂时也没有
玩仙五的想法，故也不想对其作妄作 褒贬评议。&lt;&#x2F;p&gt;
</summary>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>也谈三国杀3v3平衡性之个人见解</title>
        <published>2011-01-27T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2011-01-27T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://lymslive.github.io/think/sanguosha-3v3-balance-discuss/" type="text/html"/>
        <id>https://lymslive.github.io/think/sanguosha-3v3-balance-discuss/</id>
        
        <summary type="html">&lt;!-- # 也谈三国杀3v3平衡性之个人见解 --&gt;
&lt;!--原址：新浪博客 (2012-11-14 16:38:18) http:&#x2F;&#x2F;blog.sina.com.cn&#x2F;s&#x2F;blog_490c36be0101fjsf.html --&gt;
&lt;!-- 也谈三国杀3v3平衡性之个人见解 --&gt;
&lt;!-- 七阶子（2011-01-27） --&gt;
&lt;!-- 首帖地址：http:&#x2F;&#x2F;tieba.baidu.com&#x2F;p&#x2F;986234628 --&gt;
&lt;p&gt;（按：首发于百度贴吧）&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;　　先随便说些什么吧。基本只有OL机会，鲜有面杀机会的小彩笔，潜水良久，读过诸多
大大的文章，对我的实践与理论都深有启发，因而也想写写自己的心得吧。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;　　本文基于三国杀3v3竞技的平衡性。若说平衡性与娱乐性有什么矛盾，使本文的一些
设想会些许降低娱乐性，那也无奈，请无视吧。其实，我非常希望三国杀能不断完善，最
终像中国象棋一样成为富有中国特色的大众棋牌游戏。所以，我也更关注其中的文化性，
而不懂考虑其商业性。&lt;&#x2F;p&gt;
</summary>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>又爱又恨的《幽城幻剑录》——全结局通关随感</title>
        <published>2010-11-11T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2010-11-11T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://lymslive.github.io/think/youcheng-huanjian-aiheng/" type="text/html"/>
        <id>https://lymslive.github.io/think/youcheng-huanjian-aiheng/</id>
        
        <summary type="html">&lt;!-- # 又爱又恨的《幽城幻剑录》——全结局通关随感 --&gt;
&lt;!--原址：新浪博客 (2012-11-14 15:09:31) http:&#x2F;&#x2F;blog.sina.com.cn&#x2F;s&#x2F;blog_490c36be0101fjqb.html --&gt;
&lt;!-- 又爱又恨的幽城——全结局通关随感 --&gt;
&lt;!-- 七阶子 --&gt;
&lt;!-- 2010-11-11 --&gt;
&lt;!-- 首帖地址：http:&#x2F;&#x2F;tieba.baidu.com&#x2F;p&#x2F;932264489 --&gt;
&lt;p&gt;　　我的游戏年龄不长，接触rpg游戏才一年半左右，玩过的游戏也很少，就那几个大家
都推荐的国产经典：仙剑全系列，天之痕，以及现在的幽城（虽也试过少许其他游戏，不
足道）。其实我在年前刚玩过仙四就买了幽城的光盘，只是没能玩下去；除了工作时间的
问题外，更主要的是幽城上手太难，转半天怎么存档都不会，还没出河州镇体会它的战斗
就把它封存起来了——现在突然觉得，若幽城设定为可以在城镇的“安全”区域随时存档比在
大地图上的“冒险”区域随时存档可能更为合理。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;　　前段时间，也许是生活太空虚，想起了久违的幽城。于是集中花了挺多时间上网查攻
略等相关资料，装上补丁（怕难，包括了五合一max实丁），打印攻略及五蕴化表、合成
公式……按部就班，终于打出了完美结局。然后感觉到幽城上手虽难，但一旦上手后就会被
它的无穷魅力所吸引。于是我竟然再接着通关两次，把另外两种结局也打了一遍。通关三
次后，仅管仍有许多系统没研究透，仍有许多好玩的没玩到，但好歹可以告一段落了吧。
在此写下我的通关感想，回馈幽吧，因为这幽吧在我游戏过程中实在提供了莫大帮助。&lt;&#x2F;p&gt;
</summary>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>《仙剑奇侠传四》的关卡设计分析</title>
        <published>2009-11-14T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2009-11-14T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://lymslive.github.io/think/xianjain4-guanka/" type="text/html"/>
        <id>https://lymslive.github.io/think/xianjain4-guanka/</id>
        
        <summary type="html">&lt;!-- # 仙四的关卡设计分析 --&gt;
&lt;!--原址：新浪博客 (2012-11-14 12:37:24) http:&#x2F;&#x2F;blog.sina.com.cn&#x2F;s&#x2F;blog_490c36be0101fjfx.html --&gt;
&lt;!-- 仙四的关卡设计分析 --&gt;
&lt;!-- 七阶子（2009-11-14） --&gt;
&lt;p&gt;　　近日在网上看到一篇有关仙剑的关卡设计分析的文章，受益匪浅。据说原文出自仙盟
的PropShredder，搜索仍可看到这个几年前的帖子（
http:&#x2F;&#x2F;www.palunion.net&#x2F;bbs&#x2F;thread-45205-1-1.html）。那时仙四还未出，所以那文
章主要分析了老仙剑一与仙三外问情篇。我赞赏其中对PRG关卡类型的分析，所以现学现
卖，用类似的方法来分析仙四的关卡设计的优缺点。&lt;&#x2F;p&gt;
</summary>
        
    </entry>
</feed>
