<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
    <title>沉思涧 - 技术</title>
    <link href="https://lymslive.github.io/tags/ji-zhu/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/>
    <link href="https://lymslive.github.io"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2025-09-07T00:00:00+00:00</updated>
    <id>https://lymslive.github.io/tags/ji-zhu/atom.xml</id>
    <entry xml:lang="en">
        <title>对话式 AI 之于知识传承的意义略谈</title>
        <published>2025-09-07T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-09-07T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://lymslive.github.io/think/ai-as-knowledge-teacher/" type="text/html"/>
        <id>https://lymslive.github.io/think/ai-as-knowledge-teacher/</id>
        
        <content type="html">&lt;h1 id=&quot;dui-hua-shi-ai-zhi-yu-zhi-shi-chuan-cheng-de-yi-yi-lue-tan&quot;&gt;对话式 AI 之于知识传承的意义略谈&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;这几年 AI 很火，我也一直关注相关技术与资讯，可惜也没太多自己的见地。不过这两天
认真思索了这个话题，有些想法便记录下来，未必是真知灼见，仅一家之言耳，但若对大
家有所启发，不胜欣慰。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;我觉得现阶段 AI（大语言模型） 的基本特征是对话式。生成式不过是基本特征的衍生，
且更多是生意上的考量，产品的宣传，毕竟生成式听起来就高大尚，不像对话式似乎有点
老土、朴素。简单的技术比喻，就是概率模型控制下的单词接龙。用户问一句，AI 根据
提问的上下文答一句；然后如果不止答一句，而是答一段，一大段呢；当回答体量远大于
问题体量时，看起来就像生成式了。于是用户的提问被偷换概念叫提示词了，又引出提示
词工程师这种新概念职业。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;然而我们应该抓住本质，不忘初心，现阶段的 AI 就是基于对话式的，如果过分沉湎于生
成式的拍案惊奇，恐非正道。对话式 AI 虽然质朴，但意义非凡。简言之，计算机与互联
网解决了信息存储与信息传递的问题，然后 AI 解决的是知识传递的问题。信息不等于知
识，知识也不等于智慧，尽管前者是后者的基础。现阶段的 AI 可以传递知识，但仍未能
诞生智慧，也许那是下一阶段 AI 蜕变的宏伟目标，吾辈有生之年能否见证，犹未可知，
故今暂且不论。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;知识传递，是技术向的词汇，若以社会以文明的角度观之，叫知识传承，这很重要！刘慈
欣的科幻短篇《乡村教师》曾对此有过震撼的阐述。人类以前只能通过声带这种器官的振
动，利用声波传递信息，那效率是极其低下的，而人类文明竟然能得以延续发展至如斯高
度，负责知识传承的职业教师功莫大焉。在当今的信息时代，信息传递效率已得到极致发
展（理论上是电磁波的光速），但只有在大语言模型的加持下，信息传递才能转变为有效
的知识传递！&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;如此，便解决了知识传递源端的限速问题，速率瓶颈转移到了广大的接收端个体，而以前
知识传递的速率瓶颈应该在发送端。古语之名师出高徒，就因名师难得，即使有名师，也
受到名师个体生物体能的限制，知识传递上限锁死了。而现在有了 AI 老师，知识传递的
限速瓶颈只在于接收个体，他们仍只能用眼睛读或耳朵听取 AI 老师传递的知识。这个生
物锁就更难解开了，除非像科幻片那般实现了脑机接口，即便如此，也恐怕难以普及。但
现阶段 AI 在知识传递层面上，就很容易普及大众，从理论上实现知识平等，然后就看个
体的天赋与努力了。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;这就是现阶段对话式 AI 最重大的意义，仅此一点，足可立碑传世。实事求是，莫强求生
成式 AI 的幻觉。其实我不太赞同生成这个术语，因为它在 IT 界之前就用了，是确定性
生成的意思。比如从 doc 文档根据样式生成目录，从 excel 数据报表生产统计报表或各
类透视图表，从 markdown 或 json 生成网页，从可视化界面拖拉拽生成代码，从高级语
言代码生成汇编等……都是确定性生成。而现在为了抬高 AI 的逼格，却把确定性生成降
格为非确定性生成了。这个立足于知识传承的 AI 可不乎此等逼格，只各家 AI 产品需要
罢了。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;把现阶段对话式 AI 当作生成式 AI 来使用，就相当于之前将在学校学到的知识机械地搬
到生产环境来使用。这在严肃的生产领域是要提高警惕的，不可取的。知识传递也不可谓
不严肃，但它的特点恰好容许随机性，没有哪条知识是绝对的正确或错误，更多的可能是
适合与不适合。AI 根据模型能力给出最接近正确的答案，它已经尽职了。但在严肃生产
领域，有随机错误的可能就不行，至少不能明知有系统性随机错误还掩耳盗铃般地直接使
用。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;所以现在很多的 AI 产品（agent 智能体）都在围绕着如何降低随机错误而努力，但这无
法改变 AI 的核心本质，只是外围一环又一环的封装。有了华丽的包装，才能成为可推广
的产品，这就是生意。既是生意，就有赚有亏，能持续多久，也不好说，毕竟某家于此不
擅长。我只确信，知识传承必定是文明永恒的需求。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;而在知识传承领域，我们中国有悠久的历史，不间断的史书传统，还有汉字载体跨时空、
跨专业的表达能力，这都是天然的独有优势。所以我看好国产化 AI 的未来，必能更好地
完成知识传承的伟大使命。虽然现在国产 AI 在某些方面还不如西方 AI ，那主要是由于
互联网的中文训练语料不足，而简中互联网成为一个个信息孤岛，也只因生意，无关本质
。此外，中国与西方国家相比还有一点，人民政府不会只考虑做生意的小事，会更多地考
虑千秋大事。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;两千多年前，《论语》问世，那就是孔子与弟子们对话式语录体。孔子那个时代，东西方
都曾涌现出许多杰出思想家，百家争鸣，是人类史上一个重要的轴心时代。如今对话式
AI 也犹如横空出世，可谓根正苗红，继往开来，且东西方也一样的百花齐放，极有可能
撬动再一个轴心时代。我们何其之幸，见证这个时代。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;如果认识到这一点，很多职业担心被 AI 取代的焦虑就可以释然了。因为今天这个 AI ，
它的历史使命是知识传承，所以它不会取代任何职业，最多会取代教师这个职业。其实说
会取代教师这个职业也是不准确的，它只是取代教师在知识传承上的这一个职能。为师者
，传道授业解惑，这曾是它最重要的职能，将来就可坦然移交给 AI 了。而教师该职业将
来的工作重心就可能转移到其他方面，比如心理辅导、陪伴监督、道德表率，等等。其实
这些杂项可能现在的教师理论上也有一定要求，但实际上由于授课任务繁重，都无法顾及
罢了。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;也莫要小视道德表率这个貌似滑稽项，高技术未必带来高道德，我对此是偏悲观的。从今
往后在物欲横流的社会，每个个体的道德底线可能会逐渐下堕，但作为一个文明的国家与
民族，却是需要保持一定的道德高标准。所以将来还真有可能需要职业人来做道德表率，
而从如今的职业分工看，教师队伍往这个方向发展是最有可能、最靠谱的。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;所以绝大部分职业都不可能被 AI 取代，但是各自的职能重心可能发生变化与转移，不能
适应变化的人才会在竞争中落于劣势。再比如被戏称革了自己命的程序员，AI 也不能真
正取代程序员，只是在 AI 时代，写代码的比重下降，读代码的比重上升——还有单元测
试与读单元测试代码的能力，毕竟单元测试也算是读代码与理解代码的一个手段。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;职业工作不会被 AI 取代，这是个好消息。但同时还有个不好的消息，AI 未必会让工作
变得更轻松。就如上例而言，想想做道德表率可能比教教书难多了吧；读 AI 写的代码，
尤其是给 AI 所写的代码 debug ，未必就比维护自己写的代码更轻松。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;这其中更底层的原理是，技术发展了，可以做的事情更多了，需要做的事情也就更多了。
再遥想汉武帝时代，要训练一支能横扫漠北匈奴的骑兵，想必是很辛苦很艰难的吧。如今
新中国科技飞跃过几个代际了，但要研制出天安门阅兵式上出现过与没出现过但反正我都
看不懂的国之重器，想必也是历经几代人的心血与努力，只会更艰难，也需要更多的军费
开支等代价。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;因此说，AI 技术的发展，既不用担心工作会被取代，也不用妄想工作会更轻松。对于普
通大众而言，真正的幸运中的不幸是，两极分化可能会更严重了，躺平的牛马，与更累的
牛马。&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
</feed>
